\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{itmo}
\usepackage{natbib}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}


\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{color}
\usepackage[section]{placeins}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

% title
\author{Чистяков Александр}
\group{6126}
\title{Лабораторная работа №2}
\discipl{Интеллектуальные системы}
\depart{кафедра Вычислительной техники}
\theme{Создание информационной системы на базе семантической сети}
\prepod{Бессмертный И.А.}

\begin{document}
\lstset{
  backgroundcolor=\color{white},
  basicstyle=\footnotesize,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  captionpos=b,
  commentstyle=\color{mygreen},
  extendedchars=\true,
  frame=single,
  keepspaces=true,
  keywordstyle=\color{blue},
  language=Prolog,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{mygray},
  rulecolor=\color{black},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  stepnumber=1,
  stringstyle=\color{mymauve},
  tabsize=2,
  title=\lstname
}

\maketitle
\section{Цель работы}
Изучение семантической сети как инструмента создания информационных и обучающих систем. А также исследование методов логического вывода на основе правил.

\section{Описание выбранной предметной области}
Выбранная предметная область --- описание навыков соискателей рабочих мест. 

Разработанная система позволит проводить поиск потенциальных сотрудников по нечеткому совпадению их навыков. Например, если соискатель указал, что он владеет веб-фреймворком Django, то можно утверждать, что он умеет писать на языке Python. Система позволит подобрать ему вакансию где требуется владение языком Python несмотря на то, что он не указал этот язык в навыках напрямую.

\section{Распечатки файлов базы знаний}
\lstinputlisting[language=]{skills.pro}
\newpage
\lstinputlisting[language=]{onto_skills.pro}

\newpage
\section{Пример развития диалога с разработанной системой}
\FloatBarrier
\subsection{Поиск вакансии, подходящей кандидату <<Alexander>>}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{2015-03-08_2317.png}
    \caption{Навыки кандидата <<Alexander>>}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{2015-03-08_2140.png}
    \caption{Say <<Alexander fits *>>}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{2015-03-09_0023.png}
    \caption{Нажата кнопка <<Why>> для предиката <<doesnot\_fit>>}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{2015-03-08_2149.png}
    \caption{Нажата кнопка <<More>>}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{2015-03-09_0026.png}
    \caption{Нажата кнопка <<Why>> для предиката <<doesnot\_fit>>}
\end{figure}

\clearpage
\FloatBarrier
\subsection{Поиск вакансии, подходящей кандидату <<Irina>>}
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{2015-03-08_2321.png}
    \caption{Ирине не подходит вакансия <<appscotch\_Web\_Developer\_Django\_Bootstrap>>.}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{2015-03-08_2324.png}
    \caption{Ирине подходит вакансия <<fsecure\_senior\_se>>}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{2015-03-08_2334.png}
    \caption{Почему Ирине подходит вакансия <<fsecure\_senior\_se>>?}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{Поиск соискателя, знающего <<SQL>>}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{2015-03-08_2343.png}
    \caption{Ирина найдена по запросу <<SQL>>, хотя этот навык не указан для нее напрямую}
\end{figure}

\section{Выводы}
В ходе лабораторной работы была построена семантическая сеть для поиска соискателей по их навыкам с помощью программы Semantic v1.5. Построенная сеть успешно справляется с запросами по поиску потенциальных сотрудников по требованиям, указанным в вакансии, при малых размерах базы знаний. Однако при увеличении размеров базы знаний или увеличении сложности и количества правил, время, необходимое для решения задачи поиска, резко увеличивается.

\end{document}
